% !TEX program = arara
% arara: pdflatex
% arara: biber
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex
% arara: clean: { files: [ Bericht.out ] }
% arara: clean: { files: [ Bericht.aux, Bericht.bbl ] }
% arara: clean: { files: [ Bericht.bcf, Bericht.blg ] }
% arara: clean: { files: [ Bericht.log, Bericht.run.xml ] }
% arara: clean: { files: [ Bericht.toc, Bericht-blx.bib ] }
% 

\documentclass{Bericht}
\usepackage{todonotes}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref} % http://ctan.org/pkg/hyperref
\hypersetup{
	colorlinks = true,
	linkcolor  = black
}

\begin{document}

\maketitle

% % % % %

\tableofcontents
\clearpage

\section{Einleitung}
	\todo[inline]{Autor: Kim}

\section{Ideenfindung}
	\todo[inline]{Autor: Berna}
	Hier steht die Ideenfindung.

\section{Hypothese}
	\todo[inline]{Autor: Berna}
		Hier steht die Hypothese.

\clearpage
\section{Verlauf}
	\todo[inline]{Autor: Marvin \& Daniel}
	\subsection{Planung/Recherche} % Marvin
	\subsection{Design} % Daniel
		\todo{methodisches Versuchsdesign}
		Angefangen haben wir mit dem Erstellen von 3D-Objekten. Aus einer Liste mit benötigten Objekten suchte sich jeder aus dem Technikteam einige heraus und begann sie zu designen. Folgende Objekte wurden erstellt, wenn auch nicht alle im finalen Projekt zum Einsatz kamen:
		
		\begin{itemize}
			\setlength{\itemsep}{0em}
			\item Ampel
			\item Autos
			\item Blume
			\item Bäume
			\item Büsche
			\item Garten
			\item Gehsteige
			\item Heißluftballon
			\item Hund
			\item Häuser
			\item Laterne
			\item Menschliche NPCs
			\item Mülleimer
			\item Parkbank
			\item Plakat
			\item Rasenfläche
			\item Reiher
			\item Schaukel
			\item Sonne
			\item Straße
			\item Straßenschilder
			\item Supermarkt
			\item Wolken
			\item Zimmerpflanze (Kaktus)
		\end{itemize}

		Die Welt war zuerst als recht große Welt geplant, in der man sich frei bewegen kann. Hier sollte man sich viele verschiedene interessante Dinge angucken können und frei durch die Gegend laufen. Hierbei stießen wir jedoch auf das Problem, dass verschiedene Versuchspersonen verschiedene Wege gehen würden und somit unterschiedliche Dinge erleben und manche Szenarien vielleicht sogar komplett auslassen würden. Um dies zu verhindern, kam uns die Idee eier Art Schnitzeljakt. Damit wäre gewährleistet gewesen, dass jeder Versuchsperson ungefähr die gleiche Strecke läuft und das gleiche erlebt wie alle anderen. Jedoch stellte sich auch das als nicht sehr praktikabel heraus. Wir benötigten ein Mapdesign, in dem jede Versuchsperson die gleiche Strecke läuft und das gleiche erlebt.

		So kamen wir darauf, die Versuchspersonen auf einem Gehweg entlanglaufen zu lassen, auf dem es keine betretbaren Abzweigungen gibt und jeder an mehreren Ampeln für eine vordefinierte Zeit warten muss. 
		
		Während des gesamten Designprozesses kam es immer wieder zu Schwierigkeiten und Problemen.
		
		\subsubsection{Blender}
			Blender ist ein sehr komplexes und umfangreiches Programm, dementsprechend hatte jeder von uns eine längere Einarbeitungsphase. Bei kleineren Problemen haben wir uns gegenseitig viel helfen können und unser angesammeltes Wissen ausgetauscht. Die größten Probleme entstanden hauptsächlich nach dem Import in die Unreal Engine. 
%			Normale
%			Texturen
			
			Ein zentrales Problem war, dass jegliche von uns erstellten Objekte nach eine Build des Lightnings komplett schwarz waren. Nach einiger Recherche stellte sich heraus, dass alle in der Unreal Engine verwendeten Objekte zwei UV-Maps benötigen. Die zweite ist notwendig für das korrekte Darstellen des Lightning und ist, zumindest bei statischen Objekten, zwingend notwendig. Sich bewegende Objekte wie beispielsweise die Autos werden anders gerendert und benötigen diese zweite UV-Map nicht. 
		
		\subsubsection{Unreal}
		
		\subsubsection{Hardware}
		
%		Probleme
%			Blender
%			Unreal
%			Controler
%			Kugel
%			Oculus
%			PC-Wechsel
%			Fahrrad
%			Teleport

	\subsection{Versuchsdurchführung} % Daniel
	\subsection{Auswertung} % Marvin

\section{Versuchsaufbau und Durchführung}
	\todo[inline]{Autor: Nizan}
	\subsection{Probanden}
	\subsection{Aufbau \& Apparaturen}
	\subsection{Experiment Ablauf}
	\subsubsection{Fragebögen}
	\subsubsection{Intelligenztest}
	\subsubsection{Genaue Wortlaute bei der Testphase}
	\subsubsection{Schwierigkeiten}
	\subsection{Ethik}

\section{Beobachtungen}
	\todo[inline]{Autor: Nicole \& Svenja}
	Nur Verweis auf Paper!

\section{Auswertung}
	\todo[inline]{Autor: Nicole \& Svenja}
	Nur Verweis auf Paper!

\section{Interpretation}
	\todo[inline]{Autor: Nicole \& Svenja}
	Nur Verweis auf Paper!
	
\section{Fazit}
	\todo[inline]{Autor: Chovi}

	Zusammenfassung: Was wurde grob in dieser Arbeit gemacht? Was waren die Schlüsselergebnisse?

	Wem nützen die Beiträge der Arbeit? Inwieweit wird die Wissenschaft durch die Arbeit verbessert?

	Aufbauende Arbeiten: Welche möglichen Lösungsansätze für noch bestehende Probleme sind denkbar(mehr Probanden)? Wie könnten Folgearbeiten aussehen?

\section{Abschließende Gedanken}
	\todo[inline]{Autor: Jana}
	Wir sind in den verschiedenen Phasen des Projekts auf unterschiedliche Probleme gestoßen, von denen wir viele zeitnah lösen konnten. Allerdings gab es auch schwerwiegendere, deren Lösung für uns nicht gleich oder gar nicht offensichtlich war und die unseren ursprünglichen Zeitplan infolgedessen ungewollt stark beeinflusst haben.\\
	Eines der größten Hindernisse in unserem Projekt waren technische Probleme, die ein Vorankommen sehr stark verzögerten und in einem veränderten Zeitplan resultierten.\\
	Durch die Inkompabilität der Ocolus Rift und dem Computer der Virtusphere konnten wir unser Projekt nicht wie ursprünglich geplant in der Virtusphere stattfinden lassen und mussten auf herkömmliche Controller ausweichen. Diese Umstellung ist sehr ärgerlich, da viel Zeit in die Problemlösung investiert wurde und wir den Probanden letztendlich doch nicht das bieten konnten, mit dem wir sie ursprünglich geworben haben. 
	Weiterhin zu kritisieren wäre eine nicht ganz ideale Arbeitsteilung, wodurch es gerade am Ende zu erheblichem Zeitverzug kam. Insbesondere das sog. \textit{Technikteam}, welches primär für die Erstellung der Blenderobjekte, das Einsetzen und das Animieren der Welt verantwortlich war, hat gleich zu Beginn des Projekts anstehende Aufgaben nicht sinnvoll verteilt. Alle Mitglieder waren gleichermaßen nur mit \textit{aktuellen} Aufgaben beschäftigt. D.h., dass zunächst alle für die Erstellung von Blenderobjekten verantwortlich waren und so Kapazitäten und Zeit verschwendet wurde, da sich bisher noch keiner besonders gut mit der Software auskannte und sich alle gleichermaßen neu einarbeiten mussten.\\
	Diese Entscheidung mag daraus resultieren, dass wir im Bezug auf so eine Art von selbstorganisierter Arbeit sehr unerfahren sind und es dadurch zu Fehleinschätzungen kam.\\
	Im Nachhinein stellen wir weiterhin fest, dass es für das Projekt besser gewesen wäre, hätten wir zu Beginn andere Prioritäten festgelegt. Da die Logik der Welt der Punkt ist, von dem die Ergebnisse abhängen, hätte man sich zuallererst auch mit dieser beschäftigen müssen bzw. rechtzeitig die Personen bestimmen müssen, die die Hauptverantwortung für diese übernehmen.\\
	Auch diese Fehleinschätzung zeigte sich im Nachhinein als kritisch.

\section{Appendix} % = Anhang
	\todo[inline]{Autor: Alina}
	Anhang.
	
\vfill %Zum Seitenende Verschieben

\printbibliography

\end{document}
