% !TEX program = arara
% arara: pdflatex
% arara: biber
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex
% arara: clean: { files: [ Paper.out ] }
% arara: clean: { files: [ Paper.aux, Paper.bbl ] }
% arara: clean: { files: [ Paper.bcf, Paper.blg ] }
% arara: clean: { files: [ Paper.log, Paper.run.xml ] }
% arara: clean: { files: [ Paper.toc, Paper-blx.bib ] }
% 

\documentclass{Paper}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf-pie}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref} % http://ctan.org/pkg/hyperref

\hypersetup{
	colorlinks = true,
	linkcolor  = black
}

% define custom colours
\definecolor{greenOfApproval}{HTML}{009933}
\definecolor{redOfDisapproval}{HTML}{cc0000}
\definecolor{yellowOfBrevity}{HTML}{ffcc66}
\definecolor{purpleOfLengthiness}{HTML}{6600cc}

\begin{document}

\maketitle

% % % % %

\tableofcontents
\clearpage
	
\section{Abstrakt}
	\todo{Autor: Berna}
	Yo
	

\section{Einleitung}
\todo{Autor: Kim}
\subsection{Einstieg}

Unerkenntlich zu beobachten ist ein enormer Wandel in unserer Gesellschaft in den letzten Jahrhunderten auf technischer und sozialer Ebene. Von einer vorindustriellen Gesellschaft, die nicht durch die betrieblich-industrielle Produktionsweise gekennzeichnet wurde, sondern von einer naturnahen Subsistenzwirtschaft \footnote{$(http://universal_lexikon.deacademic.com/316760/vorindustrielle_Gesellschaft)$} geprägt wurde, bis hin zur industriellen Revolution und schließlich zur heutigen Tempogesellschaft.\footnote{$(http://www.lascap.de/Downloads/Zeiterleben_in_der_Tempogesellschaft.pdf)$} Tempogesellschaft nicht nur im Sinne technologischer Errungenschaften, sondern meint immer mehr und immer schnellere Transportsysteme für Güter, Personen und auch Informationen, mehr Fließbänder und Maschinen für die Massenproduktion von Gütern und weitreichende Kommunikationsmöglichkeiten, die letztendlich zur globalen Vernetzung des Internets führt. Neben dem, ist eine Zunahme der Relevanz des Begriffes „Zeit“ zu beobachten und zwar durch die öffentlichen Diskussionen über Stress, Burn-Out oder dergleichen. \footnote{$(http://www.lascap.de/Downloads/Zeiterleben_in_der_Tempogesellschaft.pdf)$} Immer mehr Menschen der arbeitenden Gesellschaft leiden unter diesen „Phänomenen“, die auf „zu wenig Zeit“  zurückzuführen sind. Das zunehmende Interesse der Themen Effizienz, Schnelligkeit und Leistung ist außerdem unübersehbar. Die Gesellschaft versucht immer schneller und immer mehr Arbeiten in einer kürzeren Zeit zu erledigen. Jeder versucht so effizient und so schnell wie möglich zu sein und nutzt die, ihm dafür zur Verfügung stehenden industriellen Mittel aus. Dies ist ganz offensichtlich auch auf die Industrialisierung und auf das zunehmende Tempo der Gesellschaft zurückzuführen. Wo früher noch Tage auf die Antwort eines Briefes gewartet wurde, ist es heute möglich innerhalb weniger Minuten ganze Arbeitsschritte oder Anweisungen über Mail zu kommunizieren und anschließend die erwartenden Leistungen zu erbringen. 
Des Weiteren lässt sich beobachten, dass die Arbeits-und Schlafzeiten der arbeitenden Bevölkerung massiv gesenkt wurden. \footnote{$(https://health.nokia.com/blog/de/2014/11/21/wie-unsere-vorfahren-schliefen-der-8-stunden-schlaf-ist-ein-phaenomen-der-moderne/ ; http://www.schultreff.de/referate/geschichte/r0045t00.htm )$}
\\
Daraus ergibt sich nun die Bildung der Freizeit \footnote{$( http://www.lascap.de/Downloads/Zeiterleben_in_der_Tempogesellschaft.pdf, Seite 5)$} und somit die Notwendigkeit des Zeitmanagements. Jeder versucht seine Tage optimal zu nutzen und einzuteilen, um noch genug Zeit für die Freizeit und Familie zu haben. Des Weiteren schaffen auch die neuen Entwicklungen der Industrialisierung wie Handy, Mikrowelle, Computer und weitere technische Erfindungen mehr Zeit für jeden Einzelnen. Dennoch sind Versuche, die Zeit durch immer effizientere und „zeitsparendere“ Abläufe zu bändigen nur Scheinerfolge: Die Zeit vergeht trotzdem gleichförmig und schleichend unaufhaltsam und unwiderruflich weiter. \footnote{$( http://www.lascap.de/Downloads/Zeiterleben_in_der_Tempogesellschaft.pdf Seite 6)$} Es besteht also ein hohes Interesse in der Erforschung dieses Gebietes, um die Zeit, die jedem Einzelnen zur Verfügung steht, optimal zu nutzen. Die Gesellschaft versucht alles Mögliche um Zeit zu sparen und zu gewinnen, sei es durch die effektivste individuelle Zeitgestaltung und Zeitorganisation. Dennoch steht uns immer noch derselbe biologische Apparat zur Verfügung. Zeit vergeht immer gleich schnell. Doch die Frage ist: Ist das wirklich so ? Vergeht die Zeit immer gleich schnell oder gibt es bestimmte Indikatoren, die uns die Zeit als schneller oder langsamer vergehend vorkommen lassen ? Kann man das Zeitempfinden beeinflussen ? 

\subsection{Fragestellung }
Dies führt uns zu unserer Forschungsfrage: Kann man das Zeitempfinden in der Virtuellen Welt durch bestimmte Zeitgeber manipulieren ?\\
Als Zeitgeber definieren wir Alltagsumgebungen, Phänomene der allgemeinen Lebenswelt und physische Kräfte, die uns unter Ausschluss der Uhrzeit, die Zeit vorgeben. Dazu gehören zum Beispiel der sich verändernde Sonnenstand, Wolkenbewegungen, Bewegungsgeschwindigkeiten von Tieren, Gravitation, auditive Zeitgeber, um nur einige zu nennen. Wir konzentrierten uns auf die Zeitgeber einer verschnellerten und verlangsamten Gravitation, so wie einem verschnellerten und verlangsamten auditiven Zeitgeber in Form eines Tickens an der Ampel. Wir erschufen eine visuell an Alltagssituationen angelehnte virtuelle Welt, die Szenarien aufzeigt, die jeder Mensch tagtäglich erlebt. Die späteren Probanden befinden sich auf einem Fußweg, umgeben von Menschen, Autos, Straßen, Ampeln, Parks und erleben die virtuelle Welt durch die Virtual Reality-Brille „Occulus Rift“. Es werden vier Kreuzungen überquert, die jeweils von einem anderen manipulierten Zeitgeber betroffen sind. An jeder Kreuzung ist eine Ampel und der Proband ist gezwungen zu warten und sich auf die in unmittelbarer Nähe befindenden Manipulationen einzulassen. Nach Ablauf der Strecke wird der Proband mit Hilfe eines Fragebogens zu seinen Eindrücken in der virtuellen Welt befragt und durch die „Four Alternative Forced Choice“ - Methode „gezwungen“, die einzelnen erlebten Szenarien nach ihrer Dauer zu sortieren. Was dieser nicht weiß ist, dass jedes Ampelszenario gleich lange gedauert hat ( 18 Sekunden ). So erhoffen wir uns herauszufinden, ob eines der erlebten Szenarien die Zeitwahrnehmung der Probanden rafft oder streckt. Mit Hilfe von Statistik (siehe Kapitel 2 „Methodik“) lässt sich nun herausfinden, ob eines der Szenarien überproportional auffällig von allen Probanden als kürzer bzw. länger eingestuft wird als andere Szenarien und wir somit eine Manipulation der Zeit erzeugen konnten. So lässt sich sagen, das eine bestimmte Manipulation eines gegenwärtigen Zeitgebers zu einer Zeitdehnung bzw. Zeitraffung in der virtuellen Welt führen kann. 
\par
Ein weiterer Fokus unserer Arbeit bezieht sich auf die Zeiteinschätzung vor und nach dem Befinden in der Virtuellen Welt: Unterscheidet sich die Zeiteinschätzung der einzelnen Probanden vor und nach dem Befinden in der Virtuellen Welt ? Verändert also das Erlebnis, sich in einer nicht reellen Welt zu befinden das Zeitempfinden ? Unter Betrachtung des Spaßfaktors, der auch einen erheblichen Einfluss auf die Zeitwahrnehmung nimmt, \footnote{$( http://www.spektrum.de/news/wie-unser-gefuehl-fuer-die-zeit-entsteht/1309744)$} wurden alle Probanden zusätzlich gebeten, die Dauer bestimmter Zeitintervalle jeweils vor und nach dem Befinden in der Virtuellen Welt einzuschätzen. Wenn die Probanden der Meinung waren, das die Zeitintervalle vorbei waren ( 40 Sekunden, 40 Sekunden mit Unterhaltung, 30 Sekunden ) sollten sie es durch ein Zeichen kenntlich machen. Zusätzlich wurde sich bei einem der Einschätzungsintervalle mit den Probanden unterhalten, um ebenfalls herauszufinden, ob Ablenkung einen Einfluss auf die Zeitwahrnehmung nehmen konnte. 

\subsection{Hypothesen}

Bezüglich unserer zwei Forschungsschwerpunkte haben wir folgende Hypothesen erstellt:

\begin{enumerate}
\item „Eine verschnellerte Gravitation führt dazu, dass die Probanden die Ampelphase in der virtuellen Welt als kürzer vergehend einstufen, als eine Ampelphase neben einer langsamen Gravitation und umgekehrt.“
\par
Wir begründen diese Hypothese folgendermaßen: Wenn die Gravitation nur leicht verschnellert wird, also ohne, dass es unrealistisch wirkt, fallen Gegenstände schneller runter, Kinder schaukeln schneller etc. und somit müsste das Gefühl entstehen, dass die Zeit auch schneller vergeht, da Dinge minimal schneller geschehen als normalerweise. Zum Beispiel wenn ein Ball 0,2 Sekunden braucht, um auf den Boden zu trumpfen, braucht er nun 0,15 Sekunden. Die ganze Lebenswelt spielt sich schneller ab und es passiert mehr in kürzerer Zeit. 
\item „Ein verschnellerter auditiver Zeitgeber führt dazu, dass die Probanden die Ampelphase in der virtuellen Welt als kürzer vergehend einstufen, als eine Ampelphase neben einem langsamen auditiven Zeitgeber und umgekehrt.“ 
\par
Diese Hypothese begründen wir folgendermaßen: Wenn die alltäglichen auditiven Zeitgeber, die zum Beispiel bei einer Ampel sekündlich getaktet sind, schneller vergehen oder ein Hupen, dass schneller abgespielt wird als gewöhnlich, dann scheint die Zeit für uns auch schneller zu vergehen, weil in kürzerer Zeit mehr Töne abgespielt wurden. 
\item „ Das Befinden in der Virtuellen Welt hat einen Einfluss auf, beziehungsweise verändert, die Zeiteinschätzung vor bzw. nach dem Befinden in der Virtuellen Welt.“
\par
 Wir vermuten, dass das Befinden in der Virtuellen Welt die allgemeine Wahrnehmung und somit auch das Zeitempfinden kurzzeitig beeinflussen und verändern kann. 
\end{enumerate}

\subsection{Ziel der Arbeit}
Das Ziel der Arbeit ist es, diese Hypothesen zu belegen bzw. zu widerlegen und somit, unter anderem, herauszufinden, ob man die Zeitwahrnehmung einzelner Menschen mit Hilfe der Manipulation von Zeitgebern verändern kann. Mit Hilfe der virtuellen Welt war dieses Experiment für uns umsetzbar und die Frage bleibt offen, ob man eine solche Zeitmanipulation auch in der realen Welt durchführen könnte. Das Belegen der Hypothesen wäre ein wichtiger Wegweiser für weitere Forschungen in diese Richtung.\\
Das Ziel dieser Arbeit ist es nicht, dieses Forschungsfeld abzuschließen, sondern versucht nur, es anzustoßen und Freiraum für weitere Experimente zu schaffen. Des Weiteren versucht diese Forschungsarbeit ein Themenfeld zu erkunden, indem bisher wenig geforscht wurde. Die Virtuelle Welt ist etwas Neues und Modernes und es existieret eine geringe Anzahl solcher Experimente und Forschungen, vor allem in Bezug auf die Wahrnehmungsveränderung des Individuums. Schließlich wäre die Fähigkeit der Zeitmanipulation ein sehr entscheidende und interessante Möglichkeit für Veränderungen im Alltagsleben der zukünftigen Gesellschaft, sei es durch noch mehr Zeitgewinn oder effizientere Zeitnutzung. So könnte man nicht nur Stress und Burn-Out reduzieren, sondern eventuell auch mehr Zeit für Freizeit und Familie schaffen? Ob diese Zukunftsidee überhaupt realistisch und umsetzbar ist, sprengt den Rahmen dieser Arbeit und gilt es von weiteren interessierten Forschern zu erkunden. 

\subsection{Datenbasis/Forschungsstand}
Diese Arbeit bezieht sich auf und orientiert sich an verschiedenen Studien zur Zeitwahrnehmung und Zeitmanipulation in der Virtuellen Welt. \\
 Eine Davon untersucht, ob die Veränderung der Sonnenzirkulation in der Virtuellen Welt einen Einfluss auf die Zeitwahrnehmung nehmen kann\footnote{$(http://ieeexplore-spotlight.ieee.org/article/vr-time-perception/)$}.  Auch diese Forschungsgruppe benutzte verschiedene Zeitgeber, um eine Manipulation des Zeitempfindens hervorzurufen. Diese Zeitgeber waren: Die Sonne ohne Bewegung, die Sonne im normalen 24 Stunden-Zyklus und eine Sonne, die sich doppelt so schnell bewegte, wie der normale 24 Stunden Zyklus der Sonne. Die Probanden wurden in drei Gruppen aufgeteilt, die jeweils andere Aufgaben zu erledigen hatten. Eine Gruppe sollte nichts machen und nur auf einem Stuhl sitzen. Eine weitere Gruppe hatte eine sprachliche, kognitive Aufgabe und eine weitere Gruppe sollte eine „räumliche“ Aufgabe erfüllen. 
Diese Forschungsgruppe kam zu folgendem Ergebnis: Wenn die Probanden nichts zu tun hatten und nur auf einem Stuhl saßen, überschätzten sie die Zeit. Wenn sie aber währenddessen mit einer Aufgabe beschäftigt waren, unterschätzten sie die Zeit, die in der VR vergangen war. 
\par
Eine weitere Studie, die uns wichtige, zu beachtende Faktoren zur Zeitmessung vorgab, ist Pascal Wallisch's wissenschaftlicher Bericht „Zeiterleben in der Tempogesellschaft“. \footnote{$(http://www.lascap.de/Downloads/Zeiterleben_in_der_Tempogesellschaft.pdf)$} \\
Wallisch's beschreibt, \glqq dass das menschliche Zeitempfinden, insbesondere die Empfindung von Dauer von allen möglichen Faktoren abhängig ist\grqq .( S. 27 ) \\
 Für unser Experiment ist es von bedeutender Wichtigkeit, dass keiner der Probanden in seiner Zeitempfindung durch Faktoren beeinflusst wird, um sicherzustellen, dass korrekte Ergebnisse resultieren. 
Für uns galt es also mit Hilfe eines Fragebogens, die von Wallisch’s beschriebenen Einflüsse und Faktoren vor dem Experiment für jeden Probanden abzufragen, auszuschließen bzw. in unserer Ergebnisse einzubeziehen und separat zu betrachten, falls die einzelnen Messwerte oder Angaben außerhalb des Rahmens liegen und zu veränderten Zeitschätzungen führen könnten. Nur so können wir abweichende Ergebnisse begründen und auf veränderte Einflussfaktoren beziehen.\\
Zu diesen Einflüssen gehören unter anderem die Intelligenz, das Alter, Geschlecht, Drogen-und Medikamenteneinflüsse, Müdigkeit ( nur bedingt, da Müdigkeit nur die Ereignis-Fusions Schwelle senkt und nicht direkt die Zeitwahrnehmung verändert ( siehe S. 28 bzw. Kapitel 3.3 )), Körpertemperatur, Gehirnschäden und psychische Erkrankungen. \\
Zu diesen Einflüssen gehören unter anderem die Intelligenz, das Alter, Geschlecht, Drogen-und Medikamenteneinflüsse, Müdigkeit ( nur bedingt, da Müdigkeit nur die Ereignis-Fusions Schwelle senkt und nicht direkt die Zeitwahrnehmung verändert ( siehe S. 28 bzw. Kapitel 3.3 )), Körpertemperatur, Gehirnschäden und psychische Erkrankungen. 
\\Außerdem betrachteten wir den Artikel „Warum Jahre rasen und Sekunden schleichen“ \footnote{$(https://www.welt.de/wissenschaft/article1525697/Warum-Jahre-rasen-und-Sekunden-schleichen.html)$}, dieser veranschaulicht, dass auch das Spaßempfinden einen Einfluss auf die Zeitwahrnehmung nimmt. So integrierten wir den Spaßfaktor als weiteres zu beachtende Kriterium in unseren Fragebogen A. 


\subsection{Vorgehensweise}
Um unser Experiment durchzuführen benötigten wir zunächst eine virtuelle Welt, die wir mit Hilfe von „Unreal“ erstellen. Um diese so realistisch wie möglich zu gestalten, entwickelten wir 3D-Objekte in dem 3D-Programm „Blender“. Zusätzlich fügten wir reell klingende Sounds ein, die wir von der Internetseite „freesound.org" erhielten (siehe Kapitel 2 „Methodik“). \\
All dies basiert auf zuvor erstellten Storyboards, die dem Anhang beigefügt werden. \\
Diese fügten wir nacheinander ein und konnten so eine realistische Umgebung erstellen. Nebenbei erstellte ein weiteres Team den benötigten Ablaufplan für jeden einzelnen Probanden und die drei Fragebögen, die mit den Titel Fragebogen A, Fragebogen B und Fragebogen C gekennzeichnet wurden. Auch diese werden dem Anhang beigefügt. Außerdem wurde noch ein Thermometer, sowie Proviant für die Probanden und das technische Equipment besorgt, auf welches im Kapitel 2 „Methodik“ weiter eingegangen wird. Bevor das Experiment durchgeführt werden konnte, mussten noch freiwillige Probanden gesucht werden. Dies realisierten wir über das Verteilen von Flyern in der Universität Bremen und in ihrer unmittelbaren Umgebung, sowie durch das Freischalten von Anzeigen auf Ebay-Kleinanzeigen, dem Schwarzen Brett der Universität Bremen und dem Schwarzen Brett der Hansestadt Bremen. Potentielle Interessenten wurden mit E-Mail Adresse, Namen und einem individuellen Termin in einen Kalender eingetragen.\\
Für unser Experiment benötigten wir 48 Probanden, da wir vier Szenerien mit unterschiedlichen Reihenfolgen realisierten wollten, die zweimal durchlaufen wurden. Diese zufällige Reihenfolge konnten wir mit der Programmierung eines Teleporters realisieren ( Siehe Kapitel 2 „Methodik“). 
Das Experiment begann für die Experimentatoren um 9 Uhr morgens mit dem Aufbau der Räumlichkeiten, des Proviants und des technischen Equipments und endete um 18:30 Uhr nach dem Abbau des Proviants und des technischen Equipments. 
Das Experiment umfasst drei Experimentphasen, die ausführlich im Kapitel 2 „Methodik“ erläutert werden. Phase 1 und Phase 3 sind theoretisch und der Proband wird gebeten, Auskünfte über sich und später über seine Empfindungen in der virtuellen Welt zu geben. In Phase 2 beginnt der Virtual Reality Teil des Experiments, indem der Proband sich in unserer realistisch und logisch gestalteten virtuellen Welt bewegt. Das Experiment umfasst insgesamt eine Zeitspanne von circa 1 Stunde pro Proband. 

\subsection{Aufbau der Arbeit}
Diese vorliegende Forschungsarbeit stellt einen Versuch dar, sich der Möglichkeit der Zeitmanipulation zu nähern,  indem zunächst - nach einem kleinen historischen Überblick über die Entwicklung von Zeit - das Ziel der Arbeit, sowie die Vorgehensweise des Experiments erläutert wird. Des Weiteren wird auf den Forschungsstand in diesem Gebiet eingegangen und Foschungshypothesen werden erstellt. Aus diesen wird eine sinnvolle Methodik abgeleitet, vorgeschlagen und durchgeführt, insofern dies mit den gegebenen Mitteln machbar erschien. Deren Resultate werden in einem abschließenden Teil im Sinne der Fragestellung und der Hypothesen aufgeführt, interpretiert, diskutiert und zukunftsorientiert betrachtet. Zum Schluss rundet ein Fazit die Forschungsarbeit ab. 


 
	
\section{Methode}
	\todo{Autor: Nizan \& Alina (\& Marvin \& Daniel)}
	\subsection{Methodik}
		Das Projekt als tatsächliches Experiment wurde als wissenschaftliche Methode gewählt, mithilfe
		der wir unsere Leitfrage und Hypothesen auf ihren Wahrheitsgehalt untersuchten um
		zusammenhänge darzustellen. Es galt bestimmte Untersuchungs-Anordnungen zu
		berücksichtigen, um so die Erhebung von Daten zur Zeitwahrnehmung zu sichern, aufbauend
		auf bereits bekannten Erfahrungswerten.
		Vorteile dieser Methode war eine kontrollierte Laborsituation, in denen alle Bedingungen und
		Abläufe unter den gleichen Voraussetzungen stattgefunden haben. Dadurch wurden äußerliche
		Einflussfaktoren, die das Erlebnis und Verhalten beeinflusst hätten verhindert. Alle für die
		Fragestellung relevanten Faktoren konnten anhand der Laborbedingungen kontrolliert werden.
		Dadurch wurde eine Wiederholbarkeit gewährleistet, die ermöglicht das Experiment bei Bedarf
		zu wiederholen, zu Überprüfungs- und Forschungszwecken oder bei Ausfällen.
		\par
		Ein Nachteil dieser Methode ist die Frage der Ethik. Die Untersuchung menschlichen Verhaltens
		mit dem Ziel an Forschungsergebnissen zu gelangen, ist etwas problematisch. Besonders,
		wenn die Manipulation im Rahmen eines Experiments die Persönlichkeit eines Menschen
		langfristig prägen oder beeinflussen könnte. Weshalb sich bei der Themenwahl strickt an die
		ethischen Richtlinien gehalten wurde, um den Fortschritt und gleichzeitig die Sicherheit der zu
		testenden Personen zu gewährleisten. Die Versuchspersonen wurden weitestgehend über
		Zweck und Ablauf des Verfahrens zugleich über die vorhersehbaren Unannehmlichkeiten sowie
		Risiken vorab informiert. Des Weiteren wurde der Proband über den zu erwartenden Nutzen
		aufgeklärt und war im Stande das Experiment jeder Zeit auf Wunsch abzubrechen.

	\subsection{Versuchspersonen}
		Fünfzig Versuchspersonen im Alter zwischen 18 und 80 Jahren (Mittelwert lag bei 31 Jahren),
		davon 35 Männer und 13 Frauen, unterschiedlichen akademischen Grades und Berufs, nahmen
		freiwillig am Experiment teil. Achtundvierzig teilnehmende Personen waren für die
		Durchführung nötig, da die vier Szenarien in vierundzwanzig verschiedenen Reihenfolgen
		dargestellt werden konnten. Diese sollten jeweils von zwei Personen durchgeführt werden. Die
		Verteilung verlief anhand des Zufallsprinzip. Es wurde keine Entschädigung angeboten. Alle
		Probanden hatten nach eigenen Angaben normale oder mit Brille bzw. Kontaktlinsen auf
		normal korrigierte Sehkraft, und normales Farbsehen. Alle Versuchspersonen gaben an,
		gesundheitlich fit zu sein und keinerlei gesundheitlichen Beschwerden zu haben. Personen mit
		psychischen Behinderungen, Gehirnschäden oder schlechten Deutschkenntnissen wurden nicht
		zugelassen. Die Versuchspersonen waren bezüglich der experimentellen Hypothese unwissend
		und unterschrieben vor der Teilnahme eine schriftliche Einverständniserklärung mit allen
		Risiken und Datenschutz-rechtlichen Informationen.
		Von der Endauswertung ausgeschlossen wurden zwei Personen die Aufgrund von Übelkeit und
		Schwindel das Experiment vorzeitig beenden mussten.
		\par
	\subsection{Apparaturen}
		Zwei Räume wurden für die Durchführungen des Experiments genutzt und ausgerichtet. In
		Raum 1, wo der erste und letzte Teil des Experiments stattfand, wurden die Befragungen und Zeit-Einschätzungs-Tests gemacht. Dort stand ein Tisch und auf den sich gegenüberliegenden
		Seiten zwei Stühle. Auf einem separaten Tisch lagen die Ergebnisse der vergangenen
		Probanden, das Infrarot-Thermometer \glqq Braun ThermoScan 7 Infrarot Ohrthermometer
		IRT6520\grqq sowie die dazugehörigen Schutzkappen, ein iPhone 6 zum stoppen der Zeit und die
		leeren Fragebögen: (1) Einverständniserklärung, (2) \glqq Fragebogen B\grqq, (3) \glqq Fragebogen A\grqq, (4)
		Mehrfach-Wortschatz-Intelligenztest und (5) \glqq Fragebogen C\grqq.
		Diese wurden geordnet in Klemmbrettern für die Durchläufe mit den Versuchspersonen
		vorbereitet.
		In Raum 2 fanden die VR-Experimente statt. Dort stand ein Drehstuhl, um sich flexibel in der
		Welt bewegen und drehen zu können; ein Tisch mit einem Computer auf dem Windows 10
		installiert war und zwei Monitore [Fujitsu Siemens P19-1A \& 2. BenQ FP222WH] auf denen man
		die virtuelle Welt sehen und mit der Unity Software bearbeiten konnte; Kopfhörer um äußere
		Geräusche zu minimieren und für die Audio und Hintergrundgeräusche; die Oculus DK2 VR-Brille
		zur Orientierung in der VR und ein Xbox-Controller für die Steuerung in der Welt.

	\subsection{Prozedur}
		Das Experiment fand in einer Laborsituation unter kontrollierten Bedingungen statt. Die
		Ergebnisse des Experiments sind unabhängig vom Versuchsleiter zustande gekommen. Dank
		eines strengen Ablaufplans und Briefings war jeder Teilnehmer des Projekts im Stande der
		Versuchsleiter zu sein. Die interne Validität der Messungen waren daher sehr genau und
		objektiv. Der Zeitraum der Experiment Durchführung lag bei sechs Tagen, in denen jeweils im
		Durchschnitt 8.3 Versuchspersonen an der Untersuchung teilnahmen. Jeder Durchlauf hat je
		nach Proband zwischen 25 Minuten bis 40 Minuten gedauert.
		\par
		Der Ablauf des Experiments bestand aus drei Teilen. Der theoretische Teil vor der VR (1), der
		praktische Teil in der VR (2) und der theoretische Teil nach der VR (3). Die Messmethode war
		aussagekräftig, da alle Durchläufe sowie die dazugehörigen Erklärungen bei allen Probanden
		exakt gleich stattgefunden haben.
		\par
		(1) Jeder Durchgang begann mit einer Einweisung durch die Räumlichkeiten. Der erste Teil des
		Experiments fand in einem separaten Theorieraum \glqq Raum 1\grqq statt. Experimentator und
		Proband saßen sich gegenüber an einem Tisch. Der Proband unterschrieb eine
		Einverständniserklärung. Ein Zeit-Einschätzungs-Test wurde durchgeführt, in dem der
		Proband 40 Sekunden einschätzen sollte, ohne Hilfsmittel und ohne sich zu unterhalten.
		Das Ergebnis wurde von einem der anwesenden Experimentatoren anhand einer Stoppuhr
		gemessen und auf dem \glqq Fragebogen B\grqq erfasst. Der Proband bekam den \glqq Fragebogen A\grqq
		ausgehändigt. Es sollte angegeben werden (1) ob die zu testende Person unter
		Drogeneinfluss steht, (2) wie der akute müdigkeitswert ist, (3) ob und an welchen
		Gehirnschäden oder psychischen Erkrankungen der Proband leidet und (4) welche die
		Muttersprache der Versuchsperson ist. Der \glqq Mehrfachwahl-Wortschatz-Intelligenztest
		(MWT-B)\grqq von Siegfried Lehre aus dem Jahre 2015 wurde durchgeführt, der die aktuell
		verfügbare Leistungsfähigkeit misst sowie das allgemeine Intelligenzniveau. Die Instruktion
		war, aus insgesamt 37 Wortreihen, das jeweils korrekte deutsche Wort rausfinden und
		durchstreichen. Es gab keine zeitliche Begrenzung und keine Hilfestellung. Ein erneuter
		Zeit-Einschätzungs-Test wurde durchgeführt, in dem die Versuchsperson 40 Sekunden abschätzen und sich gleichzeitig unterhalten sollte. Anschließend wurde die
		Körpertemperatur des Probanden anhand des Infrarot-Thermometers am Ohr gemessen. Es
		wurde ein stummer 30 Sekunden Zeit-Einschätzungs-Test durchgeführt. Alle Ergebnisse der
		Zeiteinschätzungen und die Körpertemperatur wurden von dem Experimentator auf dem
		vorgedruckten \glqq Fragebogen B\grqq notiert. Der Proband hatte keine Einsicht auf die Ergebnisse.
		(2) Der zweite Teil findet in einem isolierten und Schallgeschützen \glqq Raum 2\grqq statt. Der Proband
		bekam die Anweisung sich auf ein Drehstuhl zu setzen. Weitere Anweisungen für die
		Durchführung vom Experiment, waren: (1) Die Fortbewegung findet mittels eines Xbox-
		Controllers statt, (2) Man kann sich frei durch die Welt bewegen, (3) Anhand der VR Brille
		kann man sich umsehen, (4) Man sollte sich an die allgemeinen Verkehrsregeln halten, (5)
		Die Umgebung sollte einprägt werden für spätere Befragungen. Die Occulus DK2 VR-Brille
		und Kopfhörer wurden der Versuchsperson aufgesetzt und der Controller in die Hand
		gelegt. Zu Beginn des Experiments wurde die Zeit gestoppt, die der Proband für die
		gesamte Strecke der vier Szenarien benötigt. Erfasst wurde die Zeit vom Zeitpunkt des los
		Laufens bis zur Ankunft am Schild \glqq Road Closed\grqq. Die insgesamt vier Szenarien bildeten die
		virtuelle Welt und bestanden aus vier Ampelphasen. Diese waren visuell und auditiv einer
		realen Welt nachgebaut mit Wegen, Straßenverkehr, Autolärm, Menschen, Häuser und
		Bäumen. An jeder Ampelphase gab es einen manipulierten Faktor, der die
		Zeitwahrnehmung beeinflussen soll. Immer zwei der Szenarien gleichen sich optisch, mit dem Unterschied, dass sie den Gegenteiligen Faktor haben. Einer schnell, der andere
		langsam. (a) Ampelphase an einem LKW - schnelles Ticken, (b) Ampel mit Vogel und
		Menschen - langsames Ticken, (c) Ampel neben einem schaukelndem Kind mit rosa Shirt -
		schnelles schaukeln, (d) Ampel mit Heißluftballon-Plakat bei einem schaukelndem Kind mit
		grünem Shirt - langsames Schaukeln. Die Wartezeit an den Ampeln war vorgegeben und
		konnte nicht frühzeitig übersprungen werden. Der Proband durchlief die virtuelle Welt ein
		mal, ohne Pausen. Die Geschwindigkeit in der die Welt durchlaufen wurde, konnte die
		Versuchsperson selbst anhand des Controllers regulieren. Die Versuchsleiter konnten das
		Geschehen in der VR mittels von Bildschirmen, die ganze Zeit über beobachten. Es wurden
		keine weiteren Anweisungen gegeben und keine zeitliche Begrenzung vorgegeben. Nach
		Beendigung des Laufs, wurden Brille sowie Kopfhörer wieder abgesetzt. Proband wechselte
		zurück in \glqq Raum 1\grqq.
		(3) Der Proband nahm am Tisch platz, gegenüber vom Versuchsleiter. 40 Sekunden ohne
		Unterhaltung wurden abgeschätzt und vom Versuchsleiter erfasst. Der Proband erhielt \glqq Fragebogen C\grqq und sollte angeben: (1) die geschätzte Dauer von den einzelnen Szenarien
		(2), die besten und schlechtesten empfundenen Szenarien, (3) die empfundene Dauer in
		der virtuellen Welt, (4) den eigens empfundenen Spaßfaktor, (5) auffallende
		Besonderheiten in der virtuellen Welt und (6) eine Einschätzung worum es in dem
		Experiment ging. Ein erneuter Zeit-Einschätzungs-Test wurde durchgeführt, in dem die
		Versuchsperson 40 Sekunden abschätzen und sich gleichzeitig mit einem der Versuchsleiter
		unterhalten sollte. Ergebnisse wurden vom Versuchsleiter notiert. Zum Schluss fand ein 30
		Sekunden Zeit-Einschätzungs-Test ohne reden statt. Das Experiment war danach beendet.
		Der Proband durfte seine Zeit-Einschätzungs-Ergebnisse erfahren sowie das Ergebnis vom
		Intelligenztest. Räume und Klemmbrett für den nächsten Proband wurden vorbereitet.
	\subsection{Notizen}
		\begin{itemize}
			\item Methodik (so genau dass man versuch nachbauen könnte)
			\item Versuchsaufbau und Durchführung- Nizan 
			\item Aufbau der Welt begründen (warum 18 Sek. warten?)- Alina
			\item Logikaufgaben(Warum teleporter Reihenfolgen durchgeht, warum an Ampeln warten, warum war an der einen Ampel ein vogel.. etc.?, Ampelschaltung/triggerboxen) –Alina
			\item wie viele Probanden und warum genau die- Nizan
		\end{itemize}
		\par
	\subsection{Gliederung}
		\begin{itemize}
			\item Begründung des Aufbaus der Szenarien
			\item Begründung der Wartezeiten und Abschätzungen
			\item Methodik der Auswertung
		\end{itemize}
	\subsection{Begründung des Aufbaus der Szenarien}
		Der Aufbau unserer Versuchswelt ist so konzipiert, dass jede der vier Ecken genau gleich aussieht. Der einzige Unterschied von den jeweiligen Ecken, sind die verschiedenen Szenarien in unserer Versuchswelt.
		Für unser Experiment war es enorm wichtig, dass die Probanden keinen Unterschied bemerken, wenn sie durch die Teleporter von einem Szenario zum nächsten teleportiert wurden. Daher musste unsere Versuchswelt so konzipiert werden, dass alles gleich aussieht. Die Teleporter wurden so platziert, dass sich die Triggerbox, durch die die Probanden gingen direkt nach dem Szenario, also nach der jeweiligen Ecke befindet und die Testperson nicht um die nachfolgende Ecke schauen kann und somit sehen würde, dass \#\#\#\#\#\#\#\#\#\#\#
		Der Grund ist, dass die Probanden so mit Sicherheit alle Szenarien sehen und jede Gruppe der Probanden eine unterschiedliche Reihenfolge an Szenarien erlebt. Die Reihenfolge konnten wir jederzeit manipulieren um zu verhindern, dass gleiche Reihenfolgen direkt hintereinander „abgespielt“ werden, oder etwas schief geht.\#\#\#\#
		Die Zeit in der Versuchswelt wurde durch gravitative und durch auditive Zeitgeber manipuliert.  An zwei der Szenarien \textit{(c, d)} befand sich ein Kind, das jeweils langsam  \textit{(d)} oder schnell \textit{(c)} schaukelte und so die Zeit durch verlangsamte oder beschleunigte Gravitation manipulieren sollte, indem die Probanden während der Wartezeit an der Fußgängerampel etwas zu sehen bekommen und sich davon beeinflussen lassen, in welcher Geschwindigkeit das Gesehene abläuft. 
		Die Testpersonen mussten an jedem Szenario an einer  Fußgängerampel warten, die rot wurde, sobald sie in dessen Triggerbox liefen und hatten daher jedes Mal 18 Sekunden Zeit, sich auf die unterschiedlichen Szenarien einzulassen. 
		Dies sollte dazu dienen, um zu testen, ob die Probanden durch die gravitative Manipulation die Dauer der Szenarien bzw. Wartezeit an der Ampel anders wahrnehmen. 
		Die auditive Manipulation stellte ein gleichmäßiges Uhrticken an zwei weiteren Szenarien \textit{(a, b)} dar. Dies sollte ebenfalls das menschliche Zeitempfinden der Testpersonen manipulieren. Während die Probanden an der roten Ampel warten und ein schnelles Ticken \textit{(a)} hören, sehen sie zusätzlich einen großen LKW neben sich stehen, der dazu verhelfen soll, dass sich die Probanden hinterher an das Szenario besser erinnern, um den nachfolgenden Fragebogen beantworten zu können.
		Bei dem langsamen Ticken \textit{(b)} sehen die Probanden einen Vogel neben sich an der Ampel stehen und zwei Menschen auf der anderen Straßenseite; dies dient ebenfalls zur Erinnerung an das jeweilige Szenario.  
		Der Unterschied zwischen den auditiven und gravitativen Manipulationen ist vor allem der, dass sich die Probanden bei den gravitativen Zeitgebern bewusster darauf einlassen was sie in der VR sehen, da dies in dem Moment der stärkste Sinneseindruck ist.
		\par
		Die auditive Manipulation läuft eher unbewusst und „versehentlich“ ab, da die Probanden weniger auf das achten was sie hören und sich während der Wartezeit an der Ampel  eher umschauen was es zu sehen gibt. Dadurch wirkt die auditive Manipulation unbewusst und daher vielleicht auch besser, da die Testpersonen nicht merken, dass sie manipuliert werden.

	\subsection{Begründung der Wartezeiten und Zeitabschätzungen}
		Die Wartezeit pro Szenario beträgt genau 18 Sekunden, um eine Zeit zu haben die nah an der tatsächlichen Wartezeit ist und die so lang ist, dass sich die Probanden zunächst darauf einstellen können, dass sie nun warten müssen und auch in den Modus des Wartens kommen. 
		Wäre die Dauer zum Beispiel 5 Sekunden, so wäre die Ampel schon wieder grün, bis die Probanden die Möglichkeit hatten sich umzusehen und  warten zu müssen.
		Da wir die Probanden aber auch nicht langweilen wollten, musste es eine Dauer sein die weniger als 20 Sekunden beträgt, damit die Wartezeit nicht unnötig lang ist. 
		18 Sekunden ist die optimale Dauer für unser Experiment, da es die Probanden einerseits ungeduldig macht wann und wie es nun weiter geht und andererseits die Möglichkeit bietet sich drauf einzustellen jetzt erst einmal warten zu müssen und somit den Effekt erzielt, dass sich die Testpersonen in der Versuchswelt umsehen und die oben genannten Szenarien \textit{(a, b ,b c)} entdecken, die die Empfindung der Wartezeit beeinflussen sollen.

\section{Ergebnisse}
Wir hatten 48 Probanden, davon waren 13 Frauen und 35 Männer mit einer Altersspanne von siebzehn bis achtzig Jahren. Außer vier Testpersonen waren alle deutsche Muttersprachler und eine Mehrheit von 32 Personen hat unserem IQ-Test zufolge eine durchschnittliche Intelligenz.

\par
In den folgenden sogenannten \textit{Scatterplots} werden weibliche Probandinnen als helle Kreise repräsentiert und männliche Probanden als dunkle Kreise.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SCATTERPLOT ALTER
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Alter},
    ylabel={Zeiteinschaetzung}]
    % Orientierungslinie
	\addplot[domain=15:80]{40};
	% Scatter
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
17 21.23 a
18 40.07 a
19 40.00 a
19 40.3 a
19 29.89 b
20 21.35 a
20 25.47 b
21 46.33 a
21 40.53 a
21 35.71 a
21 46.43 a
21 32.20 a
21 30.3 b
22 46.62 b
22 63.00 a
22 26.74 a
22 28.4 a
23 36.30 a
23 33.63 a
23 26.48 a
23 39.72 a
23 37.51 a
23 44.19 a
23 49.04 a
23 38.79 a
24 67.23 a
25 50.57 a
25 47.62 b
26 52.78 b
26 29.70 a
26 47.10 a
27 34.67 a
28 33.85 a
29 36.75 b
30 41.12 a
33 33.43 a
40 35.49 b
46 32.78 a
47 32.49 b
53 9.48 b
54 30.52 b
54 22 a
55 27.2 a
56 38.93 a
59 21.42 b
60 31.49 a
62 46.73 b	
80 31.3 a
	};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 40 Sekunden ohne Gespräch nach Alter}
\label{Zeit40sek}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Alter},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
    
    % Orientierungslinie
	\addplot[domain=15:80]{30};
	% Scatter
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
17 18.44 a
18 27.72 a
19 26.59 a
19 31.4 a
19 32.13 b
20 15.40 a
20 36.04 b
21 34.77 a
21 35.53 a
21 24.83 a
21 30.71 a
21 24.70 a
21 15.1 b
22 33.88 b
22 41.49 a
22 30.27 a
22 34.9 a
23 28.69 a
23 34.49 a
23 24.07 a
23 31.79 a
23 27.73 a
23 28.53 a
23 33.57 a
23 38.56 a
24 67.30 a
25 33.67 a
25 37.76 b
26 47.09 b
26 25.42 a
26 44.73 a
27 27.15 a
28 24.87 a
29 27.60 b
30 43.42 a
33 31.93 a
40 24.95 b
46 25.46 a
47 28.41 b
53 8.33 b
54 24.32 b
54 28.16 a
55 33.2 a
56 34.33 a
59 15.61 b
60 24.17 a
62 38.94 b	
80 36.2 a
	};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 30 Sekunden ohne Gespräch nach Alter}
\label{Zeit30sek}
\end{minipage}
\end{figure}




%%%%%%%%%%%%%% SCATTERPLOT INTELLIGENZ
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Intelligenz},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
  \addplot[domain=18:37]{40};
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
20 33.85 a
23 30.3 b
23 33.63 a
24 29.89 a
24 38.79 a
25 40.07 a
25 40.00 a
25 32.20 a
25 46.62 a
25 50.57 a
25 35.49 b
25 32.78 a
26 21.35 a
26 67.23 a
26 36.75 b
27 35.71 a
27 46.43 b
27 47.10 b
27 41.12 a
28 26.74 b
28 28.4 a
28 36.30 a
28 49.04 a
29 29.70 a
29 38.93 a
29 31.49 a
30 46.33 a
30 40.53 b
30 63.00 b
30 39.72 a
30 44.19 a 
30 52.78 b
31 22 b
31 40.3 b
31 47.62 b
32 25.47 a
32 26.48 a
32 37.51 b
32 46.73 a
32 31.3 a
33 34.67 a
33 33.43 b
33 32.49 b
33 21.42 b
34 9.48 a
35 30.52 a
35 27.2 a 
    };
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 40 Sekunden ohne Gespräch nach Intelligenz}
\label{Zeit40sekInt}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Intelligenz},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
    
    % Orientierungslinie
	\addplot[domain=18:37]{30};
	% Scatter
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
20 24.87 a
23 15.1 b
23 34.49 a
24 32.13 a
24 38.56 a
25 27.72 a
25 26.59 a
25 24.70 a
25 33.88 a
25 33.67 a
25 24.95 b
25 25.46 a
26 15.40 a
26 67.30 a
26 27.60 b
27 24.83 a
27 30.71 b
27 44.73 b
27 43.42 a
28 30.27 b
28 34.9 a
28 28.69 a
28 33.57 a
29 25.42 a
29 34.33 a
29 24.17 a
30 34.77 a
30 35.53 b
30 41.49 b
30 31.79 a
30 28.53 a 
30 47.09 b
31 28.16 b
31 31.4 b
31 37.76 b
32 36.04 a
32 24.07 a
32 27.73 b
32 38.94 a
32 36.2 a
33 27.15 a
33 31.93 b
33 28.41 b
33 15.61 b
34 8.33 a
35 24.32 a
35 33.2 a 
    };
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 30 Sekunden ohne Gespräch nach Intelligenz}
\label{Zeit30sekInt}
\end{minipage}
\end{figure}




%%%%%%%%%%%%%% SCATTERPLOTS NACH TEMPERATUR
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Temperatur},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
     \addplot[domain=36:40]{39.9};
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
35.8 57.75 a
36.09 42.34 a
36.1 50.55 b
36.3 53.1 a
36.3 56.35 a
36.4 47.6 b
36.4 46.08 a
36.4 48.9 a
36.4 33.83 b
36.5 27.6 b
36.5 44.19 a
36.5 43.63 b
36.5 40.36 a
36.5 47.62 a
36.6 39.1 a
36.7 53.33 a
36.7 41.13 a
36.7 31.93 a
36.8 40.48 a
36.8 52.94 a
36.8 25.54 b	
36.8 38.2 a
36.8 37.42 a
36.9 23.42 a
36.9 64.42 b
36.9 83.89 a
36.9 36.89 a
37.00 20.6 a
37.00 60 a
37.00 54.08  b
37.00 54.71 a
37.1 38.86 b
37.1 41.7 a
37.1 45.31 a
37.1 68.89 a
37.1 36.44 a
37.1 43.1 b
37.1 50.78 b
37.1 31.93 b
37.1 48.6 a
37.2 66.23 b
37.2 43.23 a
37.2 28 b
37.2 50.3 a
37.3 49.7 a
37.4 39.43 a 
37.5 36.04 a
39.9 36.1 a 
    };
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 40 Sekunden ohne Gespräch nach Temperatur}
\label{Zeit40sekTemp}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Temperatur},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
    % Orientierungslinie
	\addplot[domain=36:40]{30};
	% Scatter
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
35.8 33.67 a
36.09 28.53 a
36.1 30.27 b
36.3 24.70 a
36.3 24.83 a
36.4 27.60 b
36.4 43.42 a
36.4 24.17 a
36.4 8.33 b
36.5 15.1 b
36.5 33.88 a
36.5 24.95 b
36.5 35.53 a
36.6 36.2 a
36.6 26.59 a
36.7 31.79 a
36.7 31.93 a
36.7 25.46 a
36.8 41.49 a
36.8 15.61 a
36.8 33.2 b
36.8 18.44 a
36.8 32.13 a
36.9 27.72 a
36.9 47.09 b
36.9 27.73 a
36.9 15.40 a
37.00 44.73 a
37.00 33.57 a
37.00 28.16  b
37.00 24.87 a
37.1 28.69 b
37.1 34.33 a
37.1 34.77 a
37.1 36.04 a
37.1 38.94 a
37.1 28.41 b
37.1 24.32 b
37.1 31.4 b
37.1 67.30 a
37.2 30.71 b
37.2 25.42 a
37.2 24.07 b
37.2 38.56 a
37.3 34.49 a
37.4 27.15 a 
37.5 34.9 a
39.9 18.44 a 
	};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 30 Sekunden ohne Gespräch nach Temperatur}
\label{Zeit30sekTemp}
\end{minipage}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Müdigkeit},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
    \addplot[domain=0:8]{40};
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
1 30.3 a
1 38.79 b
1 46.62 a
1 67.23 a
1 41.12 a
1 28.4 a
1 36.30 a
1 39.72 b
1 46.73 a
1 31.3 a
1 21.23 a
2 21.35 a
2 31.49 a
2 46.33 a
2 40.53 a
2 47.62 b
2 44.19 a
2 52.78 a
2 37.51 a
2 27.2 a
3 33.63 b
3 40.00 a
3 32.20 b
3 32.78 a
3 26.74 a
3 63.00 a
3 22 b
3 34.67 a
3 9.48 a
3 30.52 a
4 40.07 a
4 36.75 b
4 35.71 b
4 25.47 a
4 26.48 b
4 21.42 a
5 46.43 a
5 49.04 a
5 29.70 b
5 38.93 b
5 32.49 a
6 40.3 a
6 33.85 a
6 29.89 a
6 50.57 b
7 35.49 b
7 47.10 a
7 33.43 b
    };
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 40 Sekunden ohne Gespräch nach Müdigkeit}
\label{Zeit40sekMued}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Müdigkeit},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
    % Orientierungslinie
	\addplot[domain=0:8]{30};
	% Scatter
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
1 43.42 a
1 15.1 b
1 33.88 a
1 36.2 a
1 31.79 a
1 18.44 a
1 28.69 a
1 38.94 b
1 67.30 a
1 38.56 a
1 34.9 a
2 28.53 a
2 24.17 a
2 35.53 a
2 37.76 b
2 33.2 a
2 47.09 a
2 27.73 a
2 15.40 a
2 34.77 a
3 30.27 b
3 24.70 a
3 8.33 b
3 26.59 a
3 25.46 a
3 41.49 a
3 28.16 b
3 24.32 a
3 34.49 a
3 27.15 a
4 24.83 a
4 27.60 b
4 15.61 b
4 27.72 a
4 36.04 b
4 24.07 a
5 33.57 a
5 34.33 a
5 28.41 b
5 30.71 b
5 25.42 a
6 33.67 a
6 32.13 a
6 24.87 a
6 31.4 b
7 24.95 b
7 31.93 a
7 44.73 b
	};
\end{axis}
\end{tikzpicture}	
\caption{Zeiteinschätzung von 30 Sekunden ohne Gespräch nach Müdigkeit}
\label{Zeit30sekMued}
\end{minipage}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% SCATTERPLOTS MIT GESRPÄCH
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SCATTERPLOT ALTER

\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Alter},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
    % Orientierungslinie
	\addplot[domain=15:80]{40};
	% Scatter
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
17 37.42 a
18 64.42 a
19 53.33 a
19 23.42 a
19 48.6 b
20 20.6 a
20 36.44 b
21 53.1 a
21 56.35 a
21 27.6 b
21 50.36 a
21 68.98 a
21 43.23 b
22 50.55 b
22 44.19 a
22 52.94 a
22 36.1 a
23 54.08 a
23 42.34 a
23 41.13 a
23 36.89 a
23 41.7 a
23 50.3 a
23 49.7 a
23 39.43 a
24 66.23 a
25 50.23 b
25 57.75 a
26 60 b
26 83.89 a
26 29.00 a
27 36.04 a
28 38.86 a
29 47.6 b
30 46.08 a
33 31.93 a
40 43.63 b
46 40.48 a
47 50.78 b
53 33.83 b
54 54.71 b
54 31.93 a
55 38.2 a
56 45.31 a
59 25.54 b
60 48.9 a
62 43.1 b	
80 39.1 a
	};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 40 Sekunden mit Gespräch nach Alter}
\label{Zeit40sekAlt}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Intelligenz},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
  \addplot[domain=18:37]{40};
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
19 48.6 b
20 38.86 a
23 27.6 b
23 39.43 a
24 23.42 a
24 49.7 a
25 64.42 a
25 53.33 a
25 53.1 a
25 44.19 a
25 57.75 a
25 43.63 b
25 40.48 a
26 20.6 a
26 66.23 a
26 47.6 b
27 56.35 a
27 43.23 b
27 60 b
27 46.08 a
28 50.55 b
28 36.1 a
28 54.08 a
28 41.7 a
29 29 a
29 45.31 a
29 48.9 a
30 50.36 a
30 68.89 b
30 52.94 b
30 42.34 a
30 41.13 a 
30 83.89 b
31 54.71 b
31 50.23 b
32 36.44 a
32 36.89 a
32 50.3 b
32 43.1 a
32 39.1 a
33 36.04 a
33 31.93 b
33 25.54 b
33 33.83 b
34 31.93 a
35 38.2 a
35 37.42 a 
	};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 40 Sekunden mit Gespräch nach Intelligenz}
\label{Zeit40sekGesprInt}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Temperatur},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
    % Orientierungslinie
	\addplot[domain=36:40]{30};
	% Scatter
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
35.8 50.57 a
36.09 44.19 a
36.1 26.74 b
36.3 32.2 a
36.3 35.71 a
36.4 41.12 b
36.4 31.49 a
36.4 9.48 a
36.4 36.75 b
36.5 30.3 b
36.5 46.62 a
36.5 40.53 b
36.5 40.53 a
36.5 35.49 a
36.6 31.3 a
36.7 39.72 a
36.7 40.00 a
36.7 33.43 a
36.8 21.23 a
36.8 27.2 a
36.8 32.78 b
36.8 63.00 a
36.8 21.42 a
36.9 52.78 a
36.9 37.51 b
36.9 40.07 a
36.9 29.89 a
37.00 21.35 a
37.00 22 a
37.00 49.04  b
37.00 47.1 a
37.1 36.3 b
37.1 46.73 a
37.1 46.33 a
37.1 30.52 a
37.1 25.47 a
37.1 38.93 b
37.1 32.49 b
37.1 33.85 b
37.1 67.23 a
37.2 26.48 b
37.2 46.43 a
37.2 29.7 b
37.2 40.3 a
37.3 38.79 a
37.4 33.63 a 
37.5 34.67 a
39.9 28.4 a 
	};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeiteinschätzung von 40 Sekunden mit Gespräch nach Temperatur}
\label{Zeit40sekGesprTemp}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[%
scatter/classes={%
    a={mark=o,draw=black},
    b={mark=o,draw=black!30}},
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.1)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:-0.1,.5)},rotate=90,anchor=south},
    xlabel={Müdigkeit},
    ylabel={Zeiteinschätzung}]
    % Orientierungslinie
	\addplot[domain=0:8]{40};
	% Scatter
    \addplot[scatter,only marks,%
    scatter src=explicit symbolic]%
table[meta=label] {
x y label
1 46.08 a
1 27.6 b
1 44.19 a
1 39.1 a
1 41.13 a
1 37.42 a
1 41.7 a
1 43.1 b
1 66.23 a
1 49.7 a
1 36.1 a
2 42.34 a
2 31.49 a
2 50.36 a
2 50.36 a
2 38.2 a
2 83.89 a
2 36.89 a
2 20.6 a
2 68.89 a
3 50.55 b
3 40.00 a
3 53.1 b
3 33.83 a
3 53.33 a
3 40.48 a
3 52.94 b
3 54.71 a
3 31.93 a
3 39.43 a
4 36.04 a
4 56.35 b
4 47.6 b
4 25.54 a
4 64.42 b
4 36.44 a
5 50.3 a
5 54.08 a
5 45.31 b
5 50.78 b
5 43.23 a
6 29.00 a
6 57.75 a
6 23.42 a
6 38.86 b
7 48.6 b
7 43.63 a
7 31.93 b
	};
\end{axis}
\end{tikzpicture}	
\caption{Zeiteinschätzung von 40 Sekunden mit Gespräch nach Müdigkeit}
\label{Zeit40sekGesprMued}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
     width  = 8cm,
     %hide y axis,
     axis x line*=bottom,
     height = 8cm,
     bar width=20pt,
     symbolic x coords={40s ohne,30s ohne,40s mit},
     nodes near coords,
     ymin=0,
     xtick=data
     ]
     
     \addplot[ybar, fill=black] coordinates {
          (40s ohne,36.41)
          (30s ohne,30.67)
          (40s mit,45.13)
          
     };
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zeitschätzung mit und ohne Gespräch}
\label{ZeitGespr}
\end{figure}
\par
Unsere Probanden schätzten mehrfach vierzig und dreißig Sekunden zeitlich ein. Bezüglich der vierzig Sekunden gab es zusätzlich den Fall, in dem sich unsere Test-Betreuer mit dem Probanden unterhalten haben, sodass eine Ablenkung gegeben war. Es gibt also drei Fälle, von welchen die berechneten Durchschnittswerte in der Abbildung 13 dargestellt sind. Von links nach rechts sind es die Einschätzungen von vierzig, dann dreißig und zuletzt wieder die vierzig Sekunden mit dem Gespräch als mögliche Beeinflussung. Auffallend ist, dass die dreißig Sekunden ziemlich genau getroffen wurden. Die Differenz zum Zielwert beträgt nicht einmal eine ganze Sekunde. Die vierzig Sekunden ohne das Gespräch, wurden durchschnittlich von den Probanden mit 36,41 um ca. vier Sekunden kürzer wahrgenommen. Die Variante mit dem Gespräch weist mit ca. 5 Sekunden Überschätzung der Zeit wie erwartet die größte Abweichung zum Zielwert auf, auch wenn sich dieser Differenzwert nicht sonderlich stark von dem des ersten Balken unterscheidet.

	
\newpage
Die tatsächliche Dauer aller Szenarien betrug achtzehn Sekunden. Die sich hier unterhalb befindliche Tabelle veranschaulicht je Szenarium knapp den darin dargestellten Inhalt, die Art des Zeitgebers und unsere Erwartungen, ob die Zeitwahrnehmung dadurch entsprechend gedehnt oder verkürzt wird.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llll}
	\hline
	\textbf{Szenarium} & \textbf{Inhalt} & \textbf{Zeitgeber}& \textbf{Erwartungen} \\
	\hline
	a & LKW & a: schnelles Ticken & kürzer \\
	b & Vogel, Menschen & a: langsames Ticken & länger\\
	c & Park, Kind (rosa) & v: schnelles Schaukeln & kürzer\\
	d & Plakat, Kind (grün) & v: langsames Schaukeln & länger \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{a=akustisch, v=visuell}
\label{AkVis}
\end{table}

Im Folgenden sind unsere tatsächlichen Ergebnisse des Experiments dargestellt: 

\begin{figure}[ht]
\begin{tikzpicture} 
\begin{axis}[ xbar, xmin=0, width=12cm, height=15.5cm, enlarge y limits=0.04, 
%xlabel={Probanden}, 
symbolic y coords={a-b-c-d,a-d-c-b,b-c-d-a,c-a-b-d,c-b-a-d,c-d-b-a,d-a-b-c,d-a-c-b,d-b-c-a,d-c-b-a,a-c-b-d,a-d-b-c,b-a-c-d,b-d-a-c,d-b-a-c,d-c-a-b,b-c-a-d,c-a-d-b,a-b-d-c,a-c-d-b,b-a-d-c}, 
ytick=data,
 nodes near coords,
  nodes near coords align={horizontal}, ] 
  
  
\addplot[xbar, fill=black] coordinates {
(1,a-b-c-d)
(1,b-c-d-a)
(1,c-a-b-d)
(1,c-b-a-d)
(1,c-d-b-a)
(1,d-a-b-c)
(1,d-a-c-b)
(1,d-b-c-a)
(1,d-c-b-a)
(1,b-d-a-c)
(2,a-d-c-b)
(2,a-c-b-d)
(2,a-d-b-c)
(2,b-a-c-d)
(2,d-c-a-b)
(3,d-b-a-c)
(3,b-c-a-d)
(4,c-a-d-b)
(4,a-b-d-c)
(6,a-c-d-b)
(7,b-a-d-c)
};
 \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Szenarien von kurz nach lang}
  \label{SzenarienKurzLang}
  \end{figure}

Oben zu sehen: die Anzahl der Probanden, die die Szenarien entsprechend von kurz nach lang sortiert haben. D.h. konkret, dass insgesamt sieben Probanden   \textbf{b} für das kürzeste Szenario hielten und dann aufsteigend über \textbf{a} und \textbf{d} nach  \textbf{c} sortiert haben. \\
Sechs Probanden waren der Ansicht, \textbf{a} sei das kürzeste Szenario gewesen, gefolgt von \textbf{c}, \textbf{d} und schließlich \textbf{b}. 

\textit{die diagramme sind noch auf der falschen seite}
	
Aus diesen Daten kann man herleiten, wie viele Personen ein Szenario als das kürzeste (Diagramm in gelb) bzw. längste (Diagramm in lila) empfunden haben. 

\begin{figure}[ht]
\begin{tikzpicture}
\tikzset{lines/.style={draw=white},}
\pie[color={yellowOfBrevity!80, yellowOfBrevity!60, yellowOfBrevity!40, yellowOfBrevity!20},radius = 2 ,sum=auto, after number=,text=legend,every only number node/.style={text=black},style={lines}]{16/Szenario a,15/Szenario b,9/Szenario c, 8/Szenario d}
\end{tikzpicture}
\caption{Welches Szenario war das kürzeste?}
\label{SzenarienKurz}
\end{figure}
	
Von allen Probanden haben 15 angegeben Szenario \textbf{a} als das kürzeste empfunden zu haben, knapp dahinter steht Szenario \textbf{b} mit 14 Stimmen. Im Vergleich dazu sind die Szenarien \textbf{c} und \textbf{d} mit 9 und 8 Stimmen etwas abgeschlagen. Eine eindeutige Mehrheit gibt es dennoch nicht.\\
Gleichermaßen kann man feststellen, welches Szenario von den meisten Personen als das längste bewertet wurde:

\begin{figure}[ht]
\begin{tikzpicture}
\tikzset{lines/.style={draw=white},}
\pie[color={purpleOfLengthiness!80, purpleOfLengthiness!60, purpleOfLengthiness!40, purpleOfLengthiness!20},radius = 2 ,sum=auto, after number=,text=legend,every only number node/.style={text=black},style={lines}]{17/Szenario c,14/Szenario b,10/Szenario d, 5/Szenario a}
\end{tikzpicture}
\caption{Welches Szenario war das längste?}
\label{SzenarienLang}
\end{figure}	

Auch bei der Bewertung des \textit{längsten} Szenarios gibt es keine ganz klare Mehrheit, dennoch heben sich zwei Szenarien etwas ab. 17 Probanden sind der Meinung, Szenario \textbf{c} sei das längste gewesen, danach kommen die Szenarien \textbf{b} mit 14 Stimmen und \textbf{d} mit 10 Stimmen. Abgeschlagen zum Schluss wird Szenario \textbf{a} mit nur 5 Stimmen genannt.\\
Auffällig ist, dass es keine einheitliche Meinung gibt, welches Szenario das längste oder kürzeste ist, allerdings zeichnen sich ein paar Tendenzen ab. So ist sich die relative Mehrheit der Probanden sicher, \textbf{a} sei das längste Szenario und dementsprechend wenige behaupten das direkte Gegenteil. Ähnlich verhält es sich bei Szenario \textbf{c}, welches im auch verhältnismäßig oft als das längste bewertet wurde und nur sehr wenig als das kürzeste.\\
Auffällig ist allerdings auch, dass die Meinungen bei \textbf{b} recht stark auseinandergehen. Ein Großteil der Befragten sieht dieses Szenario entweder als das längste oder als das kürzeste an, es gibt nur wenig Verteilung im Mittelbereich.
	
	
	
	%%%%%%%%%% DURCHSCHNITTZEITEN DER SZENARIEN
\begin{figure}	[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
     width  = 8cm,
     %hide y axis,
     axis x line*=bottom,
     height = 8cm,
     bar width=20pt,
     symbolic x coords={a,b,c,d},
     nodes near coords,
     ymin=0,
     xtick=data
     ]
     
     \addplot[ybar, fill=black] coordinates {
          (a,6.5)
          (b,12.5)
          (c,7)
          (d,13)
     };
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Durchschnittlich geschätzte Längen der Szenarien}
\label{LaengeSzenarien}
\end{figure}
\par
Die zeitlichen Einschätzungen bezüglich der Längen der einzelnen Szenarien sind als ermittelte Durchschnittswerte im obigen Balkendiagramm je Szenarium dargestellt. Hier zu erkennen ist nun, dass das Szenario \textbf{d} mit durchschnittlichen 13 Sekunden als das Längste eingeschätzt wurde. Knapp dahinter liegt \textbf{b} mit 12,5 Sekunden, gefolgt von \textbf{a} mit 6,5 und \textbf{c} mit 7 Sekunden durchschnittlicher Schätzung.
Interessant ist, dass eine Differenz von 0,5 Sekunden sowohl zwischen \textbf{a} und \textbf{c}, als auch \textbf{b} und \textbf{d} zu finden ist. Außerdem werden \textbf{b} und \textbf{d} nahezu doppelt solang geschätzt wie \textbf{a} und \textbf{c}.

\par
Ein Faktor der die Zeitwahrnehmung beeinflusst haben könnte, ist hinsichtlich des Forschungspapiers "'Kinder, wie die Zeit vergeht!"'
\textit{Über Paradoxien in der Zeitwahrnehmung von Katja Irle} \cite{Irle2017} der Spaß am Geschehen.
Hierzu unsere Ergebnisse:
	
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\tikzset{lines/.style={draw=white},}
\pie[color={greenOfApproval!90, greenOfApproval!60, greenOfApproval!30},radius = 2 ,sum=auto, after number=,text=legend,every only number node/.style={text=black},style={lines}]{29/0-7 Minuten,9/7-15 Minuten,3/15-25 Minuten}


\tikzset{lines/.style={draw=white},}
\pie[pos={8,0},radius = 2, color={redOfDisapproval!80, redOfDisapproval!40},sum=auto, after number=,text=legend,every only number node/.style={text=black},style={lines}]{5/0-7 Minuten,2/7-15 Minuten}
\end{tikzpicture}
\caption{Links: Spaß. Rechts: \textit{kein} Spaß}
\label{Spass}
\end{figure} %[H]

Die obigen beiden Tortendiagramme stellen unsere Probanden separiert dar. Links die Gruppe derer die Spaß an ihrem VR-Aufenthalt hatten und rechts die Probanden die angaben, dass sie keinen Spaß hatten. Innerhalb dieser Gruppen sind die Zeitschätzungen des VR-Aufenthalts abgebildet.Von den 41 Probanden die Spaß hatten, hat eine klare Mehrheit von 29 Personen geschätzt, dass die Dauer ihres VR-Aufenthalts im Intervall von 0-7 Minuten liegt. Weitere 9 Personen wählten die Zeitspanne von 7-15 Minuten und lediglich 3 schätzten die Dauer länger als 15 Minuten. Im rechten Tortendiagramm sind 7 Personen abgebildet, davon hat wieder die Mehrheit geschätzt, dass sie bis zu 7 Minuten in der VR waren und die restlichen 2 wählten das Intervall von 7-15 Minuten. Insgesamt entschieden sich also ca. 70\% von den insgesamt 48 Probanden für eine Zeitspanne von bis zu 7 Minuten. Was sich durch die im Rahmen haltende Größe unserer Welt und der Geschwindigkeit mit der man sich darin bewegen kann, eigentlich auch hätte erahnen lassen können.

\par
Da die Intervalle zur Zeiteinschätzung des Aufenthalts in der VR von uns ungünstig gewählt wurden (Verbesserungsvorschläge hierzu, siehe in der Methodenkritik des Fazits), beziehen wir uns im Folgenden nur noch auf die tatsächliche Dauer, die von uns während der Versuchsdurchführung aufgenommen wurde. 

	\begin{figure}[H]
	\begin{tikzpicture} 
\begin{axis}[ xbar, xmin=0, width=12cm, height=8cm, enlarge y limits=0.04, 
xlabel={Tatsächliche Zeit in Sekunden}, 
symbolic y coords={330,252,197,190,185,168,165}, 
ytick=data,
% nodes near coords,
 % nodes near coords align={horizontal}, 
 ] 
 
\addplot[xbar, fill=black] coordinates {
(165,165)
(168,168)
(185,185)
(190,190)
(197,197)
(252,252)
(330,330)
};
 \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Tatsächliche Zeit der Probanden, die keinen Spaß hatten}
  \label{ZeitKeinSpass}
  %DURCHSCHNITT: 212,42 sek
	\end{figure}
In diesem Balkendiagramm wird die von uns aufgenommene tatsächliche Dauer des VR-Aufenthalts der sieben Probanden dargestellt, die nach eigener Angabe keinen Spaß an der Durchführung hatten. Die kürzeste Dauer beträgt hier 165 Sekunden, also 2,75 Minuten und die Längste beträgt 330 Sekunden, das sind 5,50 Minuten. Die ersten fünf Zeiten liegen verhältnismäßig nah beieinander. Die unteren beiden Balken betrachtend, hielten sich die betreffenden Probanden länger in der VR auf. Insbesondere der Letzte ließ sich doppelt soviel Zeit wie der oberste Proband in dieser Darstellung.	


		\begin{figure}[H]
	\begin{tikzpicture} 
\begin{axis}[ xbar, xmin=0, width=12cm, height=22cm, enlarge y limits=0.04, 
xlabel={Tatsächliche Zeit in Sekunden}, 
symbolic y coords={152,156,165,167,174,177,180,185,187,190,193,194,199,204,205,210,212,216,217,220,221,231,232,235,239,242,243,249,251,273,278,301,309,310,316,326,335,336,354,380,399}, 
ytick=data,
% nodes near coords,
 % nodes near coords align={horizontal}, 
 ] 
 
\addplot[xbar, fill=black] coordinates {
(152,152)
(156,156)
(165,165)
(167,167)
(174,174)
(177,177)
(180,180)
(185,185)
(187,187)
(190,190)
(193,193)
(194,194)
(199,199)
(204,204)
(205,205)
(210,210)
(212,212)
(216,216)
(217,217)
(220,220)
(221,221)
(231,231)
(232,232)
(235,235)
(239,239)
(242,242)
(243,243)
(249,249)
(251,251)
(273,273)
(278,278)
(301,301)
(309,309)
(310,310)
(316,316)
(326,326)
(335,335)
(336,336)
(354,354)
(380,380)
(399,399)
};
 \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Tatsächliche Zeit der Probanden, die Spaß hatten}
  \label{ZeitSpass}
  %DURCHSCHNITT: 240,56s
	\end{figure}
	Analog zum vorherigen Balkendiagramm werden hier auch die tatsächlichen Zeiten der VR-Aufenthalte veranschaulicht, nur mit dem Unterschied, dass es sich hier um jene Personen handelt die nach eigenen Angaben Spaß am Geschehen empfunden hatten.
Die Wertespanne beginnt unten mit 152 Sekunden, umgerechnet sind das ca. 2,5 Minuten und endet oben mit 399 Sekunden oder auch als Minutenwert, 6,65. Die ersten größeren zeitlichen Sprünge lassen sich im Bereich der oberen zwölf Probanden beobachten, insbesondere hinsichtlich der ersten beiden. Der Wertebereich $[165-330]$ aus dem vorherigem Diagramm ist auch in das hier Betrachtete inkludiert. Somit sind abgesehen davon, dass es sich hier um weitaus mehr Beteiligte handelt, keine sonderlichen Verschiedenheiten zwischen den beiden Varianten bemerkbar.
	
\newpage


	\begin{figure}[ht]
\begin{tikzpicture}
\tikzset{lines/.style={draw=white},}
\pie[color={yellowOfBrevity!80, yellowOfBrevity!60, yellowOfBrevity!40, yellowOfBrevity!20},radius = 2 ,sum=auto, after number=,text=legend,every only number node/.style={text=black},style={lines}]{19/Szenario b,13/Szenario c,12/Szenario d, 1/Szenario a}
\end{tikzpicture}
\caption{Welches war das beste Szenario?}
\label{SzenarioGut}
\end{figure}

Die Mehrheit der Probanden stimmt mit 19 Stimmen für Szenario \textbf{b} als das beste. \textbf{c} und darauffolgend \textbf{d} liegen im Mittelfeld. Weit abgeschlagen mit nur einer Stimme steht Szenario \textbf{a} auf dem letzten Platz.
	
	
	\begin{figure}[ht]
\begin{tikzpicture}
\tikzset{lines/.style={draw=white},}
\pie[color={purpleOfLengthiness!80, purpleOfLengthiness!60, purpleOfLengthiness!40, purpleOfLengthiness!20},radius = 2 ,sum=auto, after number=,text=legend,every only number node/.style={text=black},style={lines}]{30/Szenario a,6/Szenario d,5/Szenario b, 4/Szenario c}
\end{tikzpicture}
\caption{Welches war das schlechteste Szenario?}
\label{SzenarioSchlecht}
\end{figure}
	

Bei der Frage nach dem schlechtesten Szenario sind sich ca. 67\% Prozent der Probanden einig, dass ihnen \textbf{a} am wenigsten gefallen hat. Deutlich abgeschlagen mit nur 6, 5 und 4 Stimmen die Szenarien \textbf{d}, \textbf{b} und \textbf{c}. 
Bei der Sortierung von \textit{gut} nach \textit{schlecht} fällt auf, dass gerade Szenario \textbf{a} wieder eine klare Tendenz hat und es als allgemein schlechter wahrgenommen wurde als alle anderen.


\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
     width  = 8cm,
     %hide y axis,
     axis x line*=bottom,
     height = 8cm,
     bar width=20pt,
     symbolic x coords={40s ohne,30s ohne,40s mit},
     nodes near coords,
     ymin=0,
     xtick=data
     ]
     
     \addplot[ybar, fill=black] coordinates {
          (40s ohne,39.82)
          (30s ohne,47.43)
          (40s mit,31.44)
          
     };
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\label{time}
\caption{Geschätzte Zeiten}
\label{ZeitGeschaetzt}
\end{figure}


\section{Diskussion}
\textbf{VON ABB 21, 22 BEZUG ZU ABB 14(zentraler Punkt) HERSTELLEN. Entsprechend der Annahme, dass die Zeit schneller vergeht wenn man Spaß empfindet, müssten also in der Abbildung 14 die meisten Personen \textbf{b c d a} als Reihenfolge mit Aufsteigender Dauer gewählt haben. Gemäß der Abbildung 13 hat die Mehrzahl die Reihenfolge \textbf{b a d c} gewählt. \textbf{b} und \textbf{d} stimmen in beiden Möglichkeiten überein, \textbf{a} und \textbf{c} sind vertauscht. In diesem Fall lässt sich die Annahme nicht zu hundert Prozent belegen. Auch in den weiteren Reihenfolgen der Abbildung 14 lässt sich das gesuchte Muster, dass der Spaß einen Faktor darstellt, nicht eindeutig erkennen.}

Zu Abb. \ref{ZeitGespr}: Den Probanden fiel es tendentiell leichter, kürzere Zeiten (30 Sekunden) zu schätzen als längere (40 Sekunden) -- das Diagramm zeigt, dass die Abweichung der Schätzungen hier geringer ausfällt. Da sich alle Probanden für knapp 3 Minuten und länger in der VR-Welt aufhielten, ist davon auszugehen, dass diese Schätzung nochmals unzuverlässer ausfallen wird, als die der 40 Sekunden. Zudem ist zu erkennen, dass Ablenkung das Ergebnis verschlechtert -- die Zeit wurde als deutlich länger geschätzt, sobald ein Gespräch geführt wurde. Da auch unser VR-Aufenthalt auditive und zusätzlich visuelle Ablenkung bietet, kann vermutet werden, dass auch er als länger als real stattgefunden eingeschätzt wird.\\
Ein Proband hielt sich meist 3-4 Probanden in der VR-Welt auf, diese Zeit sollte er nach dem Experiment selbst abschätzen. Hier wäre es interessant zu erfahren, ob das Zeitempfinden sich wie vermutet wirklich beschleunigt hat, jedoch verhindern zu groß gewählte Zeitspannen (die kleinste betrug 0-7 Minuten) ein eindeutiges Ergebnis. Auf das betreffende Diagramm\ref{Spass} wird später noch Bezug genommer. Auch gibt es keine Auffälligkeiten zwischen den Zeitschätzungen vor und nach dem Experiment - es scheint die Probanden nicht in dem Ausmaß beeinflusst haben, dass ihre Einschätzungsfähigkeit verändert wurde.\\

Zu Abb. \ref{LaengeSzenarien}: Bei den ermittelten Durchschnittswerten der
geschätzten Längen der Szenarien lässt sich eine Besonderheit feststellen:
Es gibt ähnliche Schätzwerte bei Szenario \textbf{a} und \textbf{c}, sowie bei
\textbf{b} und \textbf{d} mit nur jeweils 0,5 Sekunden Unterschied. In Szenario
\textbf{a} und \textbf{c} wurde der Proband durch einen schnelleren Zeitgeber
beeinflusst, in Szenario \textbf{b} und \textbf{d} durch einen langsameren.
Die eine Hypothese war es, dass das Zeitgefühl durch schnelle Zeitgeber so beeinflusst
wird, dass die Zeit für die Probanden gefühlt schneller vergeht. Anhand des
Diagramms lässt sich eindeutig erkennen, dass dies für die schnelleren Szenarien
zutrifft und der geschätzte Durchschnittswert jeweils deutlich unter der
tatsächlichen Längen von 18 Sekunden liegt. Das Ergebnis der langsamen Szenarien \textbf{b} und
\textbf{d} unterscheidet sich stark von den Ergebnissen der schnellen
Szenarien und zeigt, dass diese eindeutig länger eingeschätzt wurden, allerdings
entsprechen sie nicht der zu Beginn festgelegten zweiten Hypothese: Die Zeit vergeht 
gefühlt langsamer, wenn eine Person durch einen langsamen Zeitgeber beeinflusst wird. Die
tatsächliche Länge von 18 Sekunden wurde somit deutlich verfehlt, allerdings zeigt es dennoch
die unterschiedliche Wirkungen von den schnellen und langsamen Zeitgebern, auch wenn es keinen
deutlichen Unterschied zwischen den beiden Arten der Zeitgeber gibt. Dies lässt sich vermutlich
darauf zurückführen, dass die Zeitintervalle der einzelnen Szenarien nicht direkt, während sich
der Proband in der VR-Welt befunden hatte, sondern erst im Nachhinein eingeschätzt werden mussten.
Somit wurde nicht nur die Fähigkeit, Zeit richtig einschätzen zu können gefordert, sondern
ebenfalls das Erinnerungsvermögen.

Zu Abb. \ref{Spass}: Nach dem Aufenthalt der Probanden in der VR-Welt wurden diese nach ihrem Spaßempfinden befragt. Dieses Ergebnis kann damit erklärt werden, dass die bereits gewählten Zeitspannen letztendlich nicht mehr auf unser Experiment, das zwischenzeitlich noch stark umgebaut wurde, passten. Geschickter wären kleinere Zeitspannen (0-2 Minuten, 3-4 Minuten,...) gewesen.\\
Unsere Vermutung vor dem Experiment war es, dass die Zeit gefühlt schneller vergeht, wenn man gerade etwas Positives oder generell geistig Aktives erlebt. Zu diesem Schluss ist auch der Psychologe Helmut Prior gekommen: "'Momente, in denen wir extrem angespannt oder aufgeregt sind, bleiben eher in der Erinnerung und kommen uns hinterher tendenziell lang vor."' \cite{Irle2017} \\
Diese Hypothese lässt sich durch unsere Ergebnisse nicht belegen, da der Anteil der Probanden beider Gruppe, die die Dauer im korrekten Zeitfenster geschätzt haben, bei gerundeten 71 Prozent liegt. Dies ist ein weiterer Anhaltspunkt für die bereits erwähnten unpassend gewählten Zeitspannen.\\
Somit lassen sich keine Resultate aus den oben dargestellten Ergebnissen schließen.


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{quellen}

\begin{appendix}
\section{Anhang}
\todo{Autor: Svenja}
	Anhang mit Lizenzen usw.
\end{appendix}	

\vfill %Zum Seitenende Verschieben

\end{document}
